
\putdate{27}{02}{18}

\Subsection{Графовые теоремы.}

\begin{theorem}[Теорема Рамсея]
	$ \forall k, m ~ \exists n = n(k, m)$  т.ч. для любого графа на $ n $ вершинах существует либо пустой подграф  на $ m $ вершинах, либо полный на $ k $.
\end{theorem}

\begin{definition}
	$ \mathcal{R}(k, m) $ -- наименьшее такое $ n $.
\end{definition}

Нижняя оценка на $ \mathcal{R}(k, k) $:

\begin{theorem}[Теорема Эрдеша]
	Если  $ 2^{1-C^2_k}C^k_n < 1$, то существует такой граф на $ n $ вершинах, что у него нет ни полного, ни пустого подграфа на $ k $ вершинах.
	
	В частности $ \mathcal{R}(k,k)  > 2^{k/2}$
\end{theorem}
\begin{proof}
	
	$ \Omega $ будет состоять из графов на $ n $ вершинах, $ \#\Omega = 2^{C^2_n} $.\\
	$ P(\text{событие: между $ a $ и $ b $ проведено ребро}) $ = 1/2. 
	
	Такие события независимы. Значит, можно считать, что случайный граф -- это граф, в котором каждое ребро с вероятностью $ 1/2 $.
	
	
	Зафиксируем набор из $ k $ вершин. В нём $ C^2_k $ пар вершин. 
		С вероятностью $ 2^{-C^2_k}$ все пары вершин соединены ребром и подграф полный.
			Аналогично, с вероятностью $2^{-C^2_k}$ подграф пустой. 
			
				$ P(\t{выбранный набор -- пустой или полный подграф}) = 2 \cdot 2^{-C^2_k} = 2^{1 - C^2_k}$ 

	$ P(\bigcup\limits_{j = 1}^l A_j) \le \sum\limits_{j = 1}^{l} P(A_j)$. 

				
				$ P(\t{хоть какой-то набор полный или пустой}) \le 2^{1-C^2_k} C_n^k < 1$ 
				
				$ \Rightarrow $ существует граф на $ n $ вершинах, у которого никакие $ k $ вершин не походят.

	В частности, при $ n \le 2^{k/2} $
	$$ 2^{1-C^2_k}C^k_n = 
	\frac{n(n-1)\dots(n - k + 1)}{k!} \frac{1}{2^{C^2_k -1}} < 
	\frac{n^k}{k!} \frac{2}{2^{k(k - 1)/2}} = 
	\frac{n^k}{2^{k^2/2}} \frac{2^{1+k/2}}{k!} \lwhy{\t{при $ k > 2$}} 
	\frac{n^k}{2^{k^2/2}} = 
	\left(\frac{n}{2^{k/2}}\right)^k \le 1$$
	
\end{proof}


\Subsection{Предельные теоремы для схем Бернулли}

\begin{definition}[Схема Бернулли]	
	Монетку кидают $ n $ раз.
	
	С вероятностью $ p \in (0, 1) $ выпадает орёл $ (1) $, c вероятностью $ q = 1 - p$ -- решка $ (0) $
	
	$ S_n $ -- число выпавших орлов.
	$ P(S_n = k) = C_n^kp^kq^{n-k} $. 
\end{definition}

\begin{example}
	\begin{itemize} \slashn
		\item $ p = 1/5$  
		
		 $P(S_{1000} = 220) \approx 0,008984\dots$ 
		\item $ p = 1/6$
		
		   $P(S_{2000} = 360) \approx 0,006625\dots$ 			
	\end{itemize}
Хочется приближённые оценки
\end{example}

\begin{theorem}[Пуассона]
	Последовательность схем Бернулли. \\
	$ np_n \underset{n \to \infty}{\rightarrow} \lambda > 0$\\
	Тогда $ P(S_n = k) \underset{n \to \infty}{\rightarrow} \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}$.

\end{theorem}
\begin{remark}
	При этом сходимость равномерная по $ k $. Утверждение верно, если $ k $ не фиксировано, а $ o(\sqrt{n}) $.
(Доказывается аналогично, но чуть труднее.)
\end{remark}

\begin{proof}
	$ np_n \underset{n \to \infty}{\rightarrow} \lambda \Rightarrow p_n \sim \frac{\lambda}{n} \tolim{n}{\infty} 0$
	
	$
	P(S_n = k) = C^k_np^k_n(1-p_n)^{n-k} = 
	\frac{n(n-1)\dots(n-k+1)}{k!} p_n^k(1-p_n)^{n-k}
	\sim \frac{1}{k!}n^kp^k_n(1-p_n)^n\frac{1}{(1-p_n)^k} 
	\sim \frac{\lambda^k}{k!}(1-p_n)^n$
	
	$ \frac{1}{1-p_n} \to 1$, т.к. $ p_n \to 0 $
	
	Надо доказать, что $ (1-p_n)^n \to e^{-\lambda} $. 
	
	$ (1-p_n)^n \to e^{-\lambda} \Leftrightarrow n\log(1-p_n) \to -\lambda $ -- верно, т.к. $ \log(1-p_n) \sim -p_n $
	
\end{proof}

\begin{theorem}[Прохорова]
	$\sum\limits_{k = 0}^{\infty} \left|P(S_n = k) - \frac{\lambda^ke^{-\lambda}}{k!}\right| \le \frac{\min\{2, \lambda\}}{n}2\lambda$	
\end{theorem}

\begin{example}Рулетка. \\
	$ p = 1/37 $ -- вероятность выигрыша, $ n = 111 $ -- число игр, $ \lambda = np = 3 $.
	При выигрыше $ +37 $, за игру $ -1 $.\\
	Вероятность остаться с суммой $ 0 $:\\
	$ P(S_{111} = 3) = C_{111}^3\left((\frac{1}{37})\right)^3\left(1 - 1/37\right)^{111-3} \approx 0,227127\dots$\\
	По теореме $ \approx \frac{\lambda^3e^{-\lambda}}{3!} = \frac{3^3e^{-3}}{6} = 0,224041\dots$\\
	Вероятность выиграть:\\
	$ P(S_n > 3) = 1- P(S_n = 0)- P(S_n = 1)- P(S_n = 2)- P(S_n = 3) \approx 1 - \frac{3^0e^{-3}}{0!}- \frac{3^1e^{-3}}{1!}- \frac{3^2e^{-3}}{2!}- \frac{3^3e^{-3}}{3!} = 1 - \frac{13}{e^3} = 0,352768\dots$ \\
	Точное значение:
	$ 0,352754\dots$
	
\end{example}


\begin{theorem}[Локальная теорема Муавра-Лапласа]\slashn
	
	$ 0 < p < 1 $, $ q = 1 - p $
	
	$ x \coloneqq \frac{k - np}{\sqrt{npq}} $, $ T $ -- фиксированное число.
	
	Если $ n \to \infty$, а $ k $ меняется таким образом, что $ |x| \le T $, то $ P(S_n = k) \sim \frac{1}{\sqrt{2\pi npq}}e^{-x^2/2} $ равномерно по $ x $.
\begin{remark}
	Более того, если $ \phi(n) = o((npq)^{1/6})$ и $ |x| \le \phi(n)$, то теорема верна и эквивалентность равномерна по $ x $ (то есть предел из определения эквивалентности равномерный).
\end{remark} 
\end{theorem}


\begin{proof}\slashn\\
	$ k = np + x\sqrt{npq}  \ge np - T\sqrt{npq} \to +\infty$\\
	$ n - k = nq - x\sqrt{npq}  \ge nq - T\sqrt{npq} \to +\infty$\\
	$ \alpha \coloneqq \frac{k}{n} = \frac{np + x\sqrt{npq}}{n} = p + x\sqrt{\frac{pq}{n}} \to p$ равномерно\\
	$ 1 - \alpha = 1 - p - x\sqrt{\frac{pq}{n}} = q - x\sqrt{\frac{pq}{n}} \to q$ равномерно\\
	$ P(S_n = k) = C^k_np^kq^{n - k} 
	\sim \frac{n^ne^{-n}\sqrt{2\pi n}}{k^ke^{-k}\sqrt{2\pi k}~\cdot~ (n - k)^{n - k} e^{-(n - k)}\sqrt{2\pi (n-k)}} p^kq^{n-k} = $\\
	$= \frac{p^k(1 - p)^{n-k}}{\alpha^k(1 - \alpha)^{n - k}}\frac{1}{\sqrt{2\pi n \alpha(1 - \alpha)}} 
	\sim \frac{p^k(1 - p)^{n-k}}{\alpha^k(1 - \alpha)^{n - k}}\frac{1}{\sqrt{2\pi n pq}}$
		
		Надо понять, что $ \left(\frac{p}{\alpha}\right)^k\left(\frac{1 - p}{1 - \alpha}\right)^{n - k} \to e^{-x^2/2} $
		
		$ A \coloneqq k\log(\frac{\alpha}{p}) + (n - k)\log(\frac{1 - \alpha}{1 - p} ) \to^{?} \frac{x^2}{2} $
		
		$ \ln(1 + t) = t - \frac{t^2}{2} + \O(t^3) $
		
		$ \frac{\alpha}{p} = 1+ x\sqrt{\frac{q}{pn}} $\\
		$ \frac{1 - \alpha}{1 - p} = 1 -  x\sqrt{\frac{p}{qn}} $\\
		$ \ln(\frac{\alpha}{p}) = \ln (1 + x\sqrt{\frac{q}{np}}) = x\sqrt{\frac{q}{np} } - 1/2x^2\frac{q}{np} + \O(n^{-3/2})$\\
		$ \ln(\frac{1 - \alpha}{1 -p}) = \ln (1 - x\sqrt{\frac{p}{nq}}) = -x\sqrt{\frac{p}{nq} } - 1/2x^2\frac{p}{nq} + \O(n^{-3/2})$\\
		$ k = n\alpha= np + x\sqrt{npq} $\\
		$ n - k = n(1 -\alpha) = nq - x\sqrt{npq} $\\
		$ A = x\sqrt{qpn} + x^2q - 1/2x^2q - 1/2 x^3\frac{q^{3/2}}{\sqrt{np}} + \O(n^{-1/2}) -$\\
		$ - x\sqrt{qpn} + x^2p - 1/2x^2p + 1/2 x^3\frac{p^{3/2}}{\sqrt{nq}} + \O(n^{-1/2})  = \frac{x^2}{2} + \O(n^{-1/2})$\\ т.к. $ 1/2 x^3\frac{p^{3/2}}{\sqrt{nq}} - 1/2 x^3\frac{q^{3/2}}{\sqrt{np}} = \O(n^{-1/2})$
		
\end{proof}

\begin{example} [Рулетка] 
	Ставим только на красные.
	$ n = 222, k = 111 \t{(сколько раз выиграли)}, p = 18/37,  q = 19/37$\\
	$ P(S_{222} = 111) \approx 0,0493228\dots $\\
	$ \frac{1}{\sqrt{2\pi npq}e^{x^2/2}}\approx 0,0493950\dots $\\
\end{example}

\begin{theorem}[Интегральная теорема]
	$ 0 < p < 1 $\\
	$ P(a < \frac{S_n - np}{\sqrt{npq}} \le b) \underset{n \to \infty}{\rightarrow} \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{a}^{b} e^{-t^2/2}dt$ равномерно по $ a  $ и $ b $.
\end{theorem}

\begin{remark}
	Частный случай теоремы Берри-Эссена\\
	$ \sup \left|P(\frac{S_n - np}{\sqrt{npq}} \le x) - \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{x} e^{-t^2/2} dt\right| \le \frac{p^2 + q^2}{\sqrt{npq}} $
\end{remark}

\begin{remark}
	Лучше $ \sqrt{n} $ в знаменателе быть не может.\\
	$ P(S_{2n} = n ) = C^n_{2n}(1/2)^n (1/2)^n = \frac{C^n_{2n}}{4^n} \sim \frac{1}{\sqrt{\pi n}}$\\
	$ p = q = 1/2 $\\
	$ P(S_{2n} < n) + P(S_{2n} = n) + P(S_{2n} > n) = 1$ \\
	$ P(S_{2n} \ge n) = P(S_{2n} \le n) \approx \frac{1 +\frac{1}{\sqrt{\pi n}}}{2} = 1/2 + \frac{1}{2\sqrt{\pi n}}$ \\
	$ \left| P(S_{2n} \le n) - \frac{1}{\sqrt{2 \pi }}\int_{-\infty}^{0} e^{-t^2/2} dt \right| \approx \frac{1}{2\sqrt{\pi n}}$\\
	$ \frac{1}{\sqrt{2 \pi }}\int_{-\infty}^{0} e^{-t^2/2} dt = \frac{1}{2} $
	\end{remark}
\begin{example} Задача о театре 
	
	1600 мест. Два гардероба у двух разных входов. Люди случайно выбирают один из входов. Сколько сделать мест в гардеробе, чтобы он переполнялся не чаще раза в месяц?

	В гардеробах по $ C $ мест.\\
	$ P((S_n < C) \cap (S_n \ge n - C) ) \ge 29/30 $\\
	$ = P(n - C \le S_n \le C ) = P(\frac{n - C - np}{\sqrt{npq}} \le \frac{S_n - np}{\sqrt{npq}} \le \frac{C - np}{\sqrt{npq}})  \approx \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{\frac{nq - C}{\sqrt{npq}}}^{\frac{C - np}{\sqrt{npq}}} e^{-t^2/2} dt \approx 29/30$ \\
	$ \sqrt{npq} = \sqrt{1600 \frac{1}{2}\frac{1}{2}} = 20 $\\
	$ np = nq = 800 $\\
	$ 29/30 $ достигается при 
	$ \frac{C - 800}{20} \approx 2.13$ $ \Rightarrow $ $ C \approx 800 + 20 \cdot 2 \cdot 13 = 843$\\
	Тогда мест должно быть хотя бы 843.
\end{example}
